# A TVT não se aplica às indústrias modernas?
Uma das argumentações mais frequentes contra a TVT é que indústrias com altos insumos de capital, baixos insumos de trabalho e altas margens de lucro, tais como a indústria musical, a indústria esportiva, indústria cinemática/fotográfica, indústria de jogos e indústria de carros automatizados refutam a TVT, mas é mesmo verdade?

Em primeiro lugar, isso pode ser muito bem resolvido com uma leitura de Adam Smith, se não Karl Marx. Apenas alguns pontos importantes a serem observados - a TVT não visa ajudar as corporações a maximizar a lucratividade, mas sim compreender o que está realmente acontecendo em uma economia e o que esse sistema econômico está fazendo. Também vale lembrar que preço e valor não são a mesma coisa: preço é uma representação (enganosa) de valor e muitas vezes pode ser manipulado. E é aqui que devemos começar a falar sobre finanças. Agora, desses 5 setores, um é um pouco diferente dos outros (pergunte-se como seria difícil coletar um dos itens acima de cada indústria e, em seguida, pergunte-se o quão difícil seria coletar 10 desses itens da indústria acima, e você pode descobrir por conta própria), e nenhuma dessas indústrias (indústrias que realmente têm que produzir bens e serviços e produtos) podem até mesmo se comparar à lucratividade maciça de instituições como instituições financeiras (que não precisam produzir commodities).

Este argumento é baseado na ideia de que a TVT diz que coisas com altos insumos de trabalho devem levar a altas margens de lucro, enquanto baixos insumos de trabalho deveriam ter lucros menores - ignora totalmente Adam Smith e seu entendimento é literalmente invertido.

Smith diria: "Não, a realidade aterrorizante é que as coisas com a financeirização de uma economia, as coisas que exigem pouco ou nenhum insumo de trabalho (como aluguéis, empréstimos/juros de dívidas, taxas de serviço, seguro, etc) - onde nenhum bem real tangível (como em algo que foi feito - algo que foi feito com trabalho -, algo que eu posso ver ou tocar ou pegar ou entender como uma mudança material em nosso mundo) ou serviço é fornecido, é o que renderá mais lucro". Mas, Smith continuaria: "o problema com essas coisas é que o dinheiro é coletado, mas nenhum trabalho é feito. E se o trabalho não for feito, nenhuma riqueza (como o termo é usado por Smith, Marx e Ricardo) é produzida. Mas o dinheiro é feito e esse dinheiro é coletado pelo banco (ou qualquer instituição financeira), e esse dinheiro é eventualmente gasto pelo banco em riqueza (comprar cadeiras, comprar um sofá, comprar novos computadores, etc). Mas a instituição financeira não produziu riqueza, mas seus mecanismos permitem que ela acumule riqueza. A riqueza que coleta é, portanto, parasitária da economia agregada mais ampla. Os bancos (e outras instituições financeiras) estão sugando a vida do sistema." Este não é Karl Marx, este é Adam Smith, e este é o impulso central da Riqueza das Nações.

Esse é o tipo de problema de tentar apontar os 'lucros' (isto é, retornos sobre a riqueza e suas margens), como um ponto de discussão (especialmente porque os lucros são apenas para benefício dos proprietários que coletam os lucros). Retornos sobre o capital são uma maneira terrível de medir a eficiência, porque os retornos mais eficientes sobre o capital vêm das finanças - onde (e porque) nenhuma riqueza é produzida, os ganhos simplesmente vêm de extrações de aluguel, juros de dívidas ou outras formas de capitalização dinheiro. No entanto, uma economia capitalista industrial (algo que Adam Smith defendeu como uma alternativa melhor ao capitalismo financeiro, onde os capitalistas não teriam permissão para lucrar com aluguel ou dívida, mas teriam que fornecer bens tangíveis (ou seja, riqueza material real)) produziria bens e serviços muito mais tangíveis (ou seja, teríamos muito mais coisas), mas os retornos sobre o capital seriam menores, porque o capitalista é constantemente obrigado a reinvestir dinheiro em trabalho para fazer novos bens e em novos materiais para a produção de esses bens. O capitalismo financeiro não tem esses dízimos.

Então, o anexo é óbvio, e a resposta à pergunta que fiz acima, é a indústria de veículos, onde produzir 10 veículos é necessariamente produção industrial. E se eu quiser 10 veículos idênticos, então os insumos (mão de obra e recursos) para 10 veículos terão que ser adquiridos e produzidos. (Além disso, a razão pela qual você pode chamar os automóveis de altamente lucrativos é porque eles são alguns dos itens mais caros que os humanos podem produzir. As margens reais na indústria automobilística não são tão grandes em comparação com o grande investimento de produção necessário)

Mas na indústria de videogames ou cinema, se eu quiser 10 cópias idênticas desse jogo ou filme, eu só preciso copiar e colar - essencialmente sem trabalho necessário. Sim, o trabalho é necessário, absolutamente, na produção da primeira coisa original (jogo, filme ou música, etc) - mas então o número infinito de duplicatas que posso produzir pode ser criado com trabalho quase próximo de zero (mesmo com músicas ou transmissões de esportes, que podem estar em milhões de televisores apesar de ser apenas um evento tangível) ou trabalho mínimo (os rolos de filme ou cartuchos de jogo idênticos custam muito pouco em comparação com a produção do próprio filme/jogo). Então, qual é o truque? Bem, está tudo na financeirização. Da mesma forma que um senhorio não produz valor; em vez disso, nega acesso a um valor já existente, a menos que uma extração de aluguel seja paga, o mesmo é verdadeiro para aquele ovo de ouro da indústria de jogos/música/esportes/cinema: a propriedade intelectual.

Não há razão para que, depois de um jogo ter sido produzido, por exemplo, literalmente todos com um computador e espaço suficiente em seu computador não possam fazer o download do jogo e ter esse jogo gratuitamente. Mesmo se você sentir a necessidade de ver a empresa reembolsada por suas despesas, você ainda pode tornar o jogo gratuito para literalmente todos, depois que as despesas forem apuradas pelas vendas iniciais. Todos nós poderíamos ter acesso ilimitado a todos os jogos, músicas, filmes e eventos esportivos do mundo a qualquer momento. Mas não há lucro nesta metodologia para o capitalista.

Em vez disso, o capitalista negará a você a capacidade de acessar ou baixar a música/filme/jogo/qualquer coisa até que ocorra uma extração de aluguel e o dinheiro tenha mudado de você para eles pelo direito de ter acesso a essas coisas - para jogar aquele jogo ou assistir aquele filme, e é aqui que o lucro é obtido. Sobre a financeirização da indústria. Onde os desenvolvedores de jogos percebem que podem ganhar muito mais dinheiro com o acesso aos jogos do que jamais poderiam, fazendo ou produzindo jogos (veja Valve/Steam como um ótimo exemplo).

Veja, o truque é que existem dois componentes para a criação do bem digital - a criação do produto e então a distribuição (digital) do produto.

Na criação do produto, os insumos de trabalho são óbvios. Você precisa do trabalho dos programadores para projetar o jogo e de todas as várias horas gastas para transformá-lo em um bem digital acabado. Uma vez feito isso, os programadores são amplamente removidos do produto (alguns podem ficar para obter patches, atualizações ou suporte, mas a maioria será enviada para um novo projeto ou totalmente desligada). Nesse ponto, os insumos de mão-de-obra estão praticamente concluídos, pois o produto digital está pronto para distribuição.

E este é o truque - e outro grande exemplo de por que o socialismo é preferível ao capitalismo. A distribuição digital é incrivelmente poderosa. Com um copiar e colar (praticamente zero de trabalho), transformei um de algo em dois dessa coisa. Faça de novo e eu tenho quatro dessa coisa. Se eu postar um link para download no Pirate Bay, logo haverá milhares dessa coisa digital, tudo criado e obtido com praticamente nenhuma entrada de mão de obra. Podemos ter cópias quase infinitas de um bem digital com quase nenhuma entrada de mão de obra necessária. Isso deveria ser uma coisa maravilhosa, discutida abaixo, mas o capitalismo estraga tudo. O que isso mostra é que a distribuição digital não envolve trabalho adicional (significativo) - uma vez que os programadores tenham sido pagos, o que quer que eles tenham criado nada mais é do que um motor de lucro para qualquer pessoa ou empresa que detém os direitos - eles não precisam gastar mais dinheiro em insumos para criar mais de suas mercadorias digitais para vender.

E esse é o problema. Isso nem mesmo é capitalismo industrial - agora é capitalismo financeiro (a forma muito pior e mais perigosa de capitalismo). O que o distribuidor está fazendo é não fornecer a você o bem digital em troca de dinheiro. Conforme descrito acima, essencialmente um número infinito desses bens digitais pode ser replicado praticamente sem custo e sem mão de obra. Em vez disso, o que o distribuidor está fazendo é bloquear o acesso público a um recurso infinito - eles são proprietários de conteúdo digital. Se a distribuidora (e os direitos de propriedade, mantidos e garantidos pelo estado capitalista) não existissem, poderíamos obter o produto gratuitamente (e muitos contornam a distribuidora e o estado por meio da pirataria).

Portanto, o que poderia, e deveria, e estaria acontecendo, sob o socialismo, é que todos no planeta deveriam ter acesso a todos os bens digitais que desejam em todos os momentos. É um recurso quase infinito e pode ser distribuído com custo ou mão de obra desprezíveis. Mas, como mencionei acima, o capitalismo estraga isso, apesar de ser algo que quase todo mundo poderia desfrutar de graça.
